\chapter{Testiranje aplikacije}
\label{Testing}

Aplikacijo za pomoč pri razvoju ritmičnega spomina, ki smo jo izdelali v okviru diplomske naloge, so med razvojem testirale 4 osebe, po razvoju pa smo jo preizkusili na ciljni množici uporabnikov. To so dijaki srednjih glasbenih šol, ki obiskujejo predmete, kjer se učijo o glasbeni teoriji, predvsem o ritmu.

Želeli smo preveriti, kako dijaki rokujejo z aplikacijo: ali razumejo uporabniški vmesnik, ali so vaje ustrezno zahtevne in ali jim je dovolj zanimiva in jih motivira za uporabo.

Sodelovali smo s Konservatorijem za glasbo in balet Ljubljana. Pri testiranju aplikacije smo dijake razdelili v 2 testni skupini, ki sta uporabljali aplikacijo ter 2 kontrolni skupini, ki je nista uporabljali. Vsak par testnih in kontrolnih skupin je po koncu obdobja testiranja reševal enak preizkus znanja. Rezultate smo primerjali, da bi ugotovili, kako je nanje vplivala uporaba aplikacije. Testni skupini je sestavljalo 11 dijakov prvega in 12 dijakov drugega letnika, kontrolni pa 11 iz prvega in 13 iz drugega letnika.

Testiranje aplikacije smo organizirali v 4 srečanja. Pri prvem srečanju smo vsem dijakom razdelili uvodni vprašalnik s splošnimi vprašanji (v prilogi). Spoznali smo se z dijaki in jim prvič predstavili aplikacijo. Razložili smo jim, kaj želimo doseči v nalogi, nato pa smo testnim skupinam ponudil skupno uporabniško ime in geslo, ki ga je en teden uporabljala celotna skupina. Skupaj smo pregledali delovanje aplikacije in razrešili osnovne dileme pri uporabi.

Pri drugem srečanju smo dijakom testnih skupin razdelili njihove osebne račune. Želeli smo jih čim bolj motivirati. Razložili smo jim, da so vključeni v tekmovanje, ki traja en mesec. Obljubili smo, da bomo po enem mesecu razglasili zmagovalce in najboljšim razdelili nagrade. 

Po enem tednu uporabe aplikacije smo se znova sestali s testnima skupinama in dijakom razdelili nove vprašalnike. Zanimali so nas prvi vtisi pri uporabi. Dijake smo poskušali še dodatno motivirati s predstavitvijo vmesnih rezultatov in tekmovanjem pri pouku. Pri uri glasbene teorije so uporabljali aplikacijo. Pri tem smo jih opazovali in jim svetovali glede uporabe. Na projekcijo v učilnici smo namestili prikaz trenutne lestvice najboljših učencev, ki se je posodabljal v živo.

Zadnje srečanje smo z dijaki testnih skupin izvedli en mesec po začetku uporabe. Dijakom smo razdelili vprašalnike. Zanimalo nas je, kako so z aplikacijo zadovoljni na splošno in ali jim je dovolj zanimiva in koristna, da jo bodo še naprej uporabljali. Predstavili smo končne rezultate in zmagovalcem podelili posebne plakete. Vsi dijaki so v zahvalo prejeli sladkarije.

\section{Uvodni vprašalniki}
Na prvem srečanju smo dijakom razdelili uvodne vprašalnike, ki so vsebovali splošna vprašanja o uporabi računalniških programov in pripomočkov za vajo glasbene teorije. Pri vprašanjih o uporabi pripomočkov smo ciljali predvsem na mobilne aplikacije. Vprašalnik je reševalo 42 dijakov iz obeh skupin in letnikov.

Prvi sklop vprašanj je bil vezan na splošno uporabo mobilnih aplikacij. V prvem vprašanju nas je zanimalo, katere aplikacije dijaki sploh uporabljajo na svojih mobilnih napravah. Vsi so zapisali vsaj eno od trenutno priljubljenih aplikacij za izmenjavo sporočil ali socialnih omrežij: SnapChat, Instagram, Facebook Messenger, YouTube. V vprašanju smo jih pozvali, naj naštejejo tudi igre, ki jih igrajo. Navedli so nekaj trenutno splošno priljubljenih, ki se tudi sicer pojavljajo na najvišjih mestih lestvic prenosov na različnih mobilnih trgovinah z aplikacijami.

Na vprašanje, če so dijaki v preteklosti že uporabili telefon ali računalnik, da so se z njegovo pomočjo naučili nove spretnosti, so večinoma odgovorili pritrdilno (33 dijakov, 79\%). Pri naslednjem vprašanju so dijaki zapisali, katere so bile te spretnosti. Večina je omenila učenje tujega jezika in učenje instrumenta. Navedli so še programiranje, urejanje medijskih vsebin, inštrukcije za šolske predmete, redki so navedli tudi aplikacije za vajo glasbene teorije. Našteli so aplikacije Teoria.com, TonedEar, MyEarTrainer.

Večina dijakov je že uporabljala kakšno od aplikacij za vajo glasbene teorije (24 dijakov, 57\%). V preteklosti je različne aplikacije za vajo ritmičnega nareka uporabljalo le nekaj od njih (7 dijakov, 17\%).

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika37RezultatiUvodniVprasalnikMobilna.pdf}
\end{center}
\caption{Prikaz odgovorov na vprašanja prvega dela vprašalnika prvega srečanja o uporabi mobilnih aplikacij.}
\label{Slika37RezultatiUvodniVprasalnikMobilna}
\end{figure}

Naslednji sklop vprašanj je bil vezan na ritmični narek in kako doma rešujejo ritmične vaje. Večina dijakov doma vadi ritmične vaje (28 dijakov, 67\%), kar smo pričakovali, ker doma nimajo druge možnosti, kot da ritmično vajo berejo in si jo izvajajo v mislih. 

Zanimiv izid smo dobili pri naslednjem vprašanju. Skoraj vsi dijaki (95\%) mislijo, da doma ni težko vaditi ritmičnih vaj. Na vprašanje, ali bi radi bolj pogosto vadili ritmične vaje, jih je več kot polovica odgovorila z da (23 dijakov, 55\%), na vprašanje, ali bi radi bolj pogosto vadili na način ritmičnega nareka, tako da jim vajo nekdo izvaja, pa je večina odgovorila z ne (23 dijakov, 55\%). Ti trije izidi so med sabo povezani: dijaki so si za svojo vajo našli svoj način, ki jim ustreza in se jim zdi najboljši. Ne vemo, zakaj ritmični narek ni priljubljen, lahko pa ugibamo, da je ta v šoli vedno oblika preverjanja znanja, na katerega se morajo pripraviti in jim povzroča stres.

Odziv je kazal slabe znake za motivacijo. Učenci so mešanega mnenja, ali želijo dodatne ritmične vaje, več kot polovica pa si ne želi dodatne vaje v obliki ritmičnega nareka. To pomeni, da bodo potrebovali dodatno motivacijo, da bodo aplikacijo sprejeli, pri čemer bodo ključno vlogo odigrali elementi igrifikacije.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika38UvodniVprasalnikVaje.pdf}
\end{center}
\caption{Prikaz odgovorov na vprašanja drugega dela vprašalnika prvega srečanja o ritmičnih vajah}
\label{Slika38UvodniVprasalnikVaje}
\end{figure}

\section{Ugotovitve po prvih srečanjih z obema razredoma}

Na prvih srečanjih smo dijakom omogočili dostop do aplikacije. Vsak letnik je uporabljal eno uporabniško ime. Dijaki so hitro ugotovili, kako se premikati po uporabniškem vmesniku in kako reševati vaje.

Glede na odgovore vprašalnikov in opazovanje uporabe v razredu so dijaki najbolj pozitivno sprejeli funkcionalnost spreminjanja imena na lestvici. Dijakom se vaje na splošno niso zdele težke. Večine funkcionalnosti urejevalnika so se naučili uporabljati spontano. Najpogosteje opažena težava je bila, da niso vedeli, koliko taktov pred izvajanjem vaje odigra metronom, ker niso prebrali začetnih navodil. Ko smo šli skupaj skozi vsa poglavja pomoči, niso imeli več težav. 7 od 10 dijakov drugega letnika, ki so bili prisotni, je aplikacijo že uporabljalo prejšnje leto. Na vprašanje, ali jim je bila aplikacija všeč, so vsi pritrdilno odgovorili.

\section{Drugo srečanje}

Na drugem srečanju smo dijakom razdelili prijavne podatke, da so lahko začeli samostojno uporabljati aplikacijo. Izvedli smo tekmovanje med uro. Na projekcijo v učilnici smo namestili prikaz lestvice trenutno najboljših dijakov, na prvo mizo v razredu pa smo nastavili sladkarije za dijake, ki so po eni uri dosegli prva tri mesta na lestvici. Dijaki so tekmovanje zelo pozitivno sprejeli. Bili so izjemno tekmovalni. Na koncu ure so se med seboj šaljivo zmerjali in se primerjali med sabo, kdo je boljši. 

Nagrajevanje in primerjanje rezultatov sta del poigritve, ki je očitno izjemno pomemben motivacijski faktor. Na grafu~\ref{Slika39PogostostUporabe} je prikazano število odigranih iger glede na dan. Najvišji trije stolpci predstavljajo števila odigranih iger na datume srečanj. Druge dni je bila udeležba pri testiranju nižja, dijaki pa aplikacije niso povsem zanemarili.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika39PogostostUporabe.pdf}
\end{center}
\caption{Graf števila iger glede na dan. Vidni so trije vrhovi, ki so se zgodili na datume testiranj}
\label{Slika39PogostostUporabe}
\end{figure}

\section{Vprašalnik po enem tednu aktivne uporabe}

Po enem tednu aktivne uporabe smo 18 dijakom znova razdelili vprašalnike. Prvo vprašanje je bilo posebno, ker je dijake spraševalo po njihovih občutkih. V vrsti so bili narisani običajni čustveni simboli, ki jih mladi sicer pošiljajo preko socialnih omrežij. Vsak je lahko obkrožil več čustvenih simbolov. Z vprašanjem smo se jim želeli približati, da bi dobili bolj točne ostale odgovore.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika46CustveniEnTeden.pdf}
\end{center}
\caption{Graf prikazuje odgovore na vprašanje ``Katere čustvene simbole bi poslal/a prijatelju/prijateljici, če bi ji pripovedoval/a o aplikaciji Trubadur?''}
\label{Slika46CustveniEnTeden}
\end{figure}

Dijaki so večinoma odgovorili s pozitivnimi čustvenimi simboli. Večinoma so nakazali, da jim je bila aplikacija všeč in da so bili ponosni nase. Le nekaj dijakov je odgovorilo s simboli razočaranja in zmedenosti. Ostalih negativnih čustvenih simbolov dijaki niso uporabili.

Rezultate prejšnjega vprašanja lahko razlagajo naslednji odgovori\\ (grafi~\ref{Slika47GrafiTeden1}). Na vprašanje, ali je aplikacijo težko uporabljati, so vsi dijaki odgovorili z ne (100\%). Večina jih je odgovorila, da vaje niso težke (16 dijakov, 89\%) in da se sčasoma navadiš na uporabo (16 dijakov, 89\%). Odgovori so v skladu s ciljem, da mora aplikacija biti enostavna za uporabo. Prav tako pa bi lahko na podlagi teh odgovorov trdili, da so dijakom vaje prelahke. Po enem tednu uporabe so dijaki reševali pretežno vaje iz prvega letnika, ki so za drugi letnik zelo enostavne, zato so odgovori razumljivi.
\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika47GrafiTeden1.pdf}
\end{center}
\caption{Prikaz odgovorov na vprašanja o težavnosti uporabe aplikacije.}
\label{Slika47GrafiTeden1}
\end{figure}

Naslednja tri vprašanja so bila povezana z uporabniškim vmesnikom aplikacije. Večina dijkov je odgovorila, da gumbi urejevalnika delujejo, kot so si zamislili (13 dijakov, 72\%). Niso si pomagali s papirjem in svinčnikom (17 dijakov, 94\%), kot smo pričakovali. Vse pa moti zvok orgel, ki ga aplikacija uporablja za izvajanje ritmičnih vaj (16 dijakov, 89\%). Veliko jih je odgovorilo, da bi namesto orgel raje poslušali klavir, ker so nanj bolj navajeni.
\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika48GrafiTeden2.pdf}
\end{center}
\caption{Prikaz odgovorov na vprašanja o pripravnosti aplikacije za uporabo.}
\label{Slika48GrafiTeden2}
\end{figure}

Tretji sklop vprašanj je ciljal na razumljivost predvajanja in težavnost vaj. Večina dijakov ima dovolj časa za reševanje vaj (12 dijakov, 67\%). Na vprašanje, ali so si velikokrat prilagodili hitrost predvajanja, je večina odgovorila z ne (11 dijakov, 67\%). Večina dijakov aplikacije ni pokazala prijateljem in bližnjim (14 dijakov, 78\%). Z nekaterimi dijaki smo se pogovarjali in izvedeli, da so bili drugi, ki so jim aplikacijo pokazali, nad njo navdušeni in so si jo želeli uporabljati. Pri vprašanjih prostega tipa so dijaki omenili še ponavljanje vaj (1 dijak) in počasnost aplikacije (1 dijak). Sklepamo lahko, da je dijakom aplikacijo enostavno uporabljati. Aplikacija jim je všeč in ne povzroča večjih frustracij. Vaje niso pretežke, lahko bi pripravili še težje.
\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika49GrafiTeden3.pdf}
\end{center}
\caption{Prikaz odgovorov na druga vprašanja o uporabi aplikacije.}
\label{Slika49GrafiTeden3}
\end{figure}



\section{Vprašalnik po enem mesecu aktivne uporabe}
Po enem mesecu smo 11 dijakom razdelili podoben vprašalnik kot po enem tednu uporabe. Ugotavljali smo, ali se je mnenje dijakov po enem mesecu uporabe spremenilo in ali so opazili kakšne nove napake.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika50CustvaMesec.pdf}
\end{center}
\caption{Prikaz odgovorov na vprašanje: ``Katere čustvene simbole bi poslal/a prijatelju/prijateljici, 
če bi mu/ji pripovedoval/a o aplikaciji Trubadur?
''}
\label{Slika50CustvaMesec}
\end{figure}
Znova smo dobili pozitiven odziv na vprašanje o čustvih pri uporabi. Tokrat je še več dijakov obkrožilo pozitivne čustvene simbole. Izbira je bila tudi bolj raznolika: pri prvem srečanju so v povprečju obkrožili le po en simbol, tokrat pa so obkrožili povprečno 3 simbole hkrati.

Dijaki so zopet odgovorili, da vaje niso težke (10 dijakov, 91\%). En dijak (9\%) je odgovoril, da je aplikacijo težko uporabljati. Vsem (100\%) se zdi, da se aplikacije sčasoma navadiš in da jo je lažje uporabljati. Take rezultate smo pričakovali.
\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika51GrafiMesec1.pdf}
\end{center}
\caption{Prikaz odgovorov na vprašanja o težavnosti uporabe aplikacije po mesecu uporabe.}
\label{Slika51GrafiMesec1}
\end{figure}

Večini se zdijo funkcionalnosti gumbov logične in delujejo tako kot so si zamislili (9 dijakov, 82\%). Tudi tokrat si ni nihče pomagal s papirjem in svinčnikom. Take rezultate smo pričakovali, ker dijaki danes niso več tako vezani na papir kot starejše generacije. Všeč so jim novi načini uporabe in ker ne poznajo drugih, se navadijo na ponujene, kar kaže to vprašanje. 
Dijaki so se tudi navadili na zvok orgel: le tri dijake (27\%) zvok orgel še vedno moti, ostali pa so odgovorili nikalno, kar je zanimivo.
\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika52GrafiMesec2.pdf}
\end{center}
\caption{Prikaz odgovorov na vprašanja o pripravnosti aplikacije za uporabo po mesecu uporabe.}
\label{Slika52GrafiMesec2}
\end{figure}

Večina dijakov ima dovolj časa za reševanje vaj (10 dijakov, 91\%). Po enem mesecu, ko so reševali tudi daljše in težje vaje, je to dober znak. Večina tudi ni upočasnjevala predvajanja vaj (10 dijakov, 91\%). Večina prvih letnikov ni prišla do težjih nivojev, zato niti ni potrebovala te funkcije. Na vprašanje, ali so aplikacijo Trubadur pokazali znancem, je tokrat večina odgovorila z da (8 dijakov, 73\%). 
\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika53GrafiMesec3.pdf}
\end{center}
\caption{Prikaz odgovorov na druga vprašanja o uporabi aplikacije.}
\label{Slika53GrafiMesec3}
\end{figure}

Rezultati so pričakovani in v skladu s cilji. 

Pri odprtih vprašanjih so dijaki izpostavili še naslednje točke:
\begin{itemize}
    \item Dobro se jim zdi, da se da predvajanje zaustaviti in razmisliti.
    \item Aplikacijo se da uporabljati tudi na računalniku.
    \item Všeč jim je stalna prisotnost metronoma. Pri vaji v šoli morajo tempo vzdrževati sami.
    \item Točkovanje in dosežki se jim zdijo dobri.
    \item Konec vaj je včasih nejasen.
    \item Na začetku uporabe je potrebno rešiti veliko lahkih vaj, kar se jim zdi dolgočasno.
    \item Včasih je težko določiti, ali gre za četrtinko ali osminko.
\end{itemize}

Zanimiv komentar je zapisal eden od dijakov: ``Trubadur je igra, pri kateri ne izgubljaš časa''.

\section{Analiza dodatnih podatkov zbranih s pomočjo aplikacije}

Triindvajset dijakov, enajst iz prvega in dvanajst iz drugega letnika, je skupaj odigralo 496 iger. Vsaka igra je sestavljena iz dveh vprašanj, na katera je mogoče večkrat odgovoriti. Skupaj so dijaki pravilno odgovorili na 837 vprašanj. Dijak prvega letnika je povprečno odigral 24,5 iger, dijak drugega pa 26 iger.

Igra ritmičnega nareka je organizirana po nivojih. Za prehod v višji nivo mora igralec odigrati določeno število iger, meja pa se z zahtevnostjo nivojev viša. 

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika40RitmicniNivojiPorazdelitev.pdf}
\end{center}
\caption{Graf delitve rešenih vprašanj po nivojih}
\label{Slika40RitmicniNivojiPorazdelitev}
\end{figure}

Če želi dijak torej reševati vaje iz nivoja 12, mora najprej obvezno rešiti nekaj vaj iz nivoja 11, kar razloži velik delež rešenih vaj iz tega nivoja. Na začetku vsake vaje si lahko igralec izbere, kater ritmični nivo bo igral, zato je zanimivo, da so dijaki rešili največ vaj na nivoju 12. Ena od možnih razlag je ta da so se jim zdele vaje na naslednjem nivoju 13 pretežke, zato so ostali na prejšnjem nivoju.

Podrobnejši vpogled v razdelitev po ritmičnih nivojih nam pokaže naslednji diagram.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika41Krogci.pdf}
\end{center}
\caption{Razsevni diagram delitve dijakov po ritmičnih nivojih}
\label{Slika41Krogci}
\end{figure}

Diagram prikazuje, kateri dijak je dosegel kateri ritmični nivo, kar označuje barva kroga. Prikazuje pa še število iger, ki jih je vsak dijak odigral, kar označujeta velikost kroga in navpični položaj. Devet od 23 dijakov (39\%) ni prišlo niti do nivoja 12, kar si lahko razlagamo s številom odigranih iger. 

Zanimivost je še igralec s število 26, ki je sicer odigral veliko iger, ampak zgolj na nivoju 11, zato ni prišel v višji nivo. Eden od dijakov je dosegel vse ritmične nivoje, ki so bili na voljo, dva, ki sta po številu iger takoj za njim, pa sta prišla do nivoja 22. Ta dejstva potrjujejo, da je možno zmagati vse ritmične nivoje ter tudi da vaje niso prelahke. 

Ogledali smo si tudi podatke o reševanju iger. Zanimale so nas spremembe profila reševanja glede na zaporedno številko igre, ki jo igralec igra. Opazovali smo 4 spremenljivke: čas potreben za uspešno oddano rešitev, število brisanj, število ponovnih predvajanj ter število poskusov oddaje rešitve.

Pri tem smo upoštevali različnost ritmičnih nivojev. Vsak nivo ima svoje posebnosti, zato smo gibanje vrednosti opazovali za vsakega posebej. Pričakovali smo, da se bodo vrednosti spremenljivk manjšale z več odigranimi igrami.

Prvi je graf~\ref{Slika42UporabaGrafi1} povprečnega časa potrebnega za rešitev. Vrednosti so v sekundah.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika42UporabaGrafi1.pdf}
\end{center}
\caption{Povprečen čas potreben za rešitev po nivojih 11, 12, 13.}
\label{Slika42UporabaGrafi1}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika56CasZaOddajoNivo12PetIgralcev.pdf}
\end{center}
\caption{Primer gibanja časa za oddajo petih igralcev glede na zaporedno številko igre.}
\label{Slika56CasZaOddajoNivo12PetIgralcev}
\end{figure}

Za čisto prvo igro so igralci potrebovali veliko časa, ker so se prvič srečali z aplikacijo. Ker so na prvem nivoju vaje izjemno enostavne, je tudi povprečen čas zelo hitro upadel. V povprečni čas je vštet tudi čas za poslušanje ritmične vaje, zato so tudi najnižje vrednosti blizu minute. Potrebno je upoštevati tudi raznolikost ritmičnih vaj. Pri nivojih 12 in 13 je bila situacija podobna. Pri nivoju 12 nivoju so bile vaje že težje, zato je mnogo igralcev tu že obupalo. Grafi kažejo upadanje povprečnega časa, ne moremo pa jasno zatrditi, da je vrednost zares nižja, ker je bilo rešenih premalo vaj. 

Naslednji je graf~\ref{Slika43UporabaGrafi2} povprečnega števila brisanj. V najboljšem primeru bi moralo biti število brisanj enako 0. 

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika43UporabaGrafi2.pdf}
\end{center}
\caption{Povprečno število brisanj po nivojih 11, 12, 13.}
\label{Slika43UporabaGrafi2}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika55SteviloBrisanjNivo12PetIgralcev.pdf}
\end{center}
\caption{Primer gibanja števila brisanj petih igralcev glede na zaporedno številko igre.}
\label{Slika55SteviloBrisanjNivo12PetIgralcev}
\end{figure}

Z naraščanjem težavnosti opažamo, da je bilo število brisanj vsakič višje, vsaj pri prvih dveh grafih pa opazimo nižanje vrednosti spremenljivke. Tretji graf je težje opisati. Bistvene spremembe ne opazimo, tudi tu pa kot razlog navajamo premajhno število rešenih vaj. Povprečja na zadnjem grafu temeljijo le na podatkih šestih igralcev, kar ne poda jasne slike o celem razredu, kaj šele na splošno.

Tretja spremenljivka je povprečno število ponovnih predvajanj vaje, ki bi moralo biti v najboljšem primeru enako 1. Gibanje je razvidno na grafih~\ref{Slika44PovprecnoSteviloPredvajanj}.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika44PovprecnoSteviloPredvajanj.pdf}
\end{center}
\caption{Povprečno število ponovnih predvajanj vaje po nivojih 11, 12, 13.}
\label{Slika44PovprecnoSteviloPredvajanj}
\end{figure}

Pri nobenem grafu ni opaziti večje spremembe. Iz odgovorov vprašalnikov smo izvedeli, da je dijakom funkcija ponovnega predvajanja vaje zelo všeč, ker je to velika prednost pred vajo ritmičnih narekov pri pouku. Iz tega lahko sklepamo, da dijaki niso ``varčevali'' z uporabo te funkcije, kar se pozna tudi na grafih.

Zadnja opazovana spremenljivka je povprečno število poskusov oddaje vaje. Optimalno število oddaj je 1.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika45PoskusiOddajeGrafi.pdf}
\end{center}
\caption{Povprečno število poskusov oddaje po nivojih 11, 12, 13.}
\label{Slika45PoskusiOddajeGrafi}
\end{figure}

Vrednosti se bistveno ne spreminjajo, razen pri nivoju 11, kjer so bile vaje zelo enostavne.

Spremenljivke so delno potrdile našo domnevo, da se bodo opazovane vrednosti sčasoma manjšale. Znova je potrebno poudariti, da bi bilo za bolj točne rezultate potrebno testiranje izvajati dalj časa. Potem bi dijaki lahko bolj vadili določen nivo, kar bi verjetno vplivalo tudi na večje upadanje vrednosti.

\section{Primerjava rezultatov testne in kontrolne skupine}
Na koncu raziskave so dijaki rešili klasičen preizkus znanja ritmičnega nareka na papir in v prisotnosti profesorja.
Pri A/B testiranju je sodelovalo:
\begin{itemize}
    \item Iz prvega letnika: 13 dijakov v testni skupini in 10 dijakov v kontrolni skupini.
    \item Iz drugega letnika: 9 dijakov v testni skupini in 12 dijakov v testni skupini.
\end{itemize}
Dijaki testnih skupin so aplikacijo uporabljali, dijaki kontrolnih skupin pa ne. Dijaki istih letnikov so reševali enak test pod enakimi pogoji. Teste smo preverili in jih ocenili z ocenami od 1 do 5. Rezultati so razvidni iz grafov~\ref{Slika54ABOcene}

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika54ABOcene.pdf}
\end{center}
\caption{Rezultati A/B testiranja v prvem in drugem letniku.}
\label{Slika54ABOcene}
\end{figure}

Dijaki kontrolne skupine prvega letnika so dosegli povprečno oceno 4,3, dijaki testne skupine pa 4,5. Večja razlika je opazna pri dijakih drugega letnika, kjer je kontrolna skupina dosegla povprečno oceno 3,58, testna skupina pa 4,44. Testna skupina prvega letnika je imela 4\% boljši rezultat, testna skupina drugega letnika pa 19\% boljši rezultat.

Rezultate smo statistično testirali. Postavili smo hipotezi:
\begin{itemize}
    \item $H_0$: Porazdelitvi rezultatov testne in kontrolne skupine sta enaki.
    \item $H_1$: Porazdelitvi rezultatov testne in kontrolne skupine sta različni.
\end{itemize}
Uporabili smo Mann---Whitneyjev U-test in vrednost $\alpha = 0.05$. Vrednost U-statistike za ocene prvih letnikov je 43,5, vrednost p pa 0,653. To pomeni, da se porazdelitvi ocen obeh skupin ne razlikujeta dovolj, da bi lahko trdili, da sta različno porazdeljeni, zato hipoteze $H_0$ ne zavrnemo. Ugotavljamo, da so dijaki testne skupine prvih letnikov dosegli boljše rezultate samo na nivoju tega vzorca in rezultata ne moremo posplošiti na populacijo.

Vrednost U-statistike za rezultate drugih letnikov je 23,5, vrednost p pa 0,033. Ker smo izbrali $\alpha = 0.05$ in je $p = 0,033 < 0.05$, lahko trdimo, da se porazdelitvi ocen obeh skupin statistično značilno razlikujeta in lahko zavrnemo hipotezo $H_0$. Lahko zaključimo, da se rezultati pomembno razlikujejo. Ker so boljše rezultate dosegli učenci, ki so uporabljali aplikacijo, lahko sklepamo, da je uporaba aplikacije pozitivno vplivala na njihove rezultate.

Ker so bile skupine zelo majhne, nismo mogli točno določiti porazdelitev podatkov, zato smo izvedli še metodo ponovnega vzorčenja, s katero smo primerjali povprečja skupin. Pri 1000 ponovitvah je algoritem za rezultate prvega letnika ocenil 69,2\% verjetnost, da je povprečna ocena testne skupine večja od povprečne ocene kontrolne skupine. Za rezultate drugega letnika je algoritem pri 1000 ponovitvah to verjetnost ocenil na 99,6\%. Ti oceni še bolj potrjujeta dejstvo, da so se dijaki, ki so uporabljali aplikacijo, bolje odrezali pri preizkusu.

Pri tem ne smemo zanemariti naslednjih dejstev:
\begin{itemize}
    \item Izbrani skupini sta bili majhni, ker je tudi celotna populacija majhna. V Sloveniji sta dve srednji glasbeni šoli, vsaka ima po nekaj oddelkov vsakega razreda. S tem da smo v raziskavo vključili dva oddelka dveh razredov, smo zajeli že velik del populacije.
    \item Testiranje smo izvedli v kratkem časovnem okviru, v katerem dijaki še niso bili močno obremenjeni s preverjanji znanja.
    \item Učence sta poučevala različna profesorja.
\end{itemize}

Drugi letnik se je na splošno več udejstvoval pri testiranju aplikacije. Dijaki, ki so na lestvici tekmovalcev dosegli najvišja mesta, so bili iz drugega letnika. 
Odgovor na naše raziskovalno vprašanje: ``Ali so dijaki, ki uporabljajo izdelano aplikacijo za urjenje ritmičnega spomina, uspešnejši pri reševanju testa ritmičnega spomina od dijakov, ki aplikacije ne uporabljajo?'' je pritrdilen.
Testna skupina je v našem primeru vsekakor dosegla boljše rezultate od kontrolne skupine, za posplošitev na populacijo pa bi bilo potrebno testiranje ponavljati.